\chapter*{Agradecimientos}
En primer lugar, me gustaría dar las gracias a mi familia, que me ha apoyado a lo largo de este tiempo. Todos ellos han mostrado interés por el trabajo y lo han hecho más fácil. Sobre todo quiero mencionar a mis padres y mi hermana, los cuales me han animado, me han dado todo su cariño, y me han ayudado en los momentos más difíciles, pues sin ellos no hubiese sido posible conseguirlo.\\

Gracias a José María, por su dedicación y apoyo durante todos estos meses de desarrollo del trabajo, por su paciencia y su ayuda. Y por supuesto, por haberme transmitido su pasión por la robótica.\\

Por otro lado, quiero  dar las gracias a mi compañera de proyecto Irene Lope, que me ha ayudado en los momentos donde no salían las cosas y por los ánimos que me ha transmitido. Además, quiero dar las gracias a mis compañeros del laboratorio, en especial a Fran y Aitor, por su amabilidad y paciencia con todos los problemas que han surgido durante el proyecto; y por supuesto, a Carlos y Nacho, que nos han sacado una sonrisa cada día.\\

Por supuesto, gracias a mis amigos de la carrera: Nuria, Carolina, Isa, Miguel Ángel, Celia y Marta, 	que me han animado durante todos estos años y que han compartido conmigo el estrés de los exámenes. Además, gracias a mis amigos que me han apoyado durante tantos años en los buenos y los malos momentos: Marcos, Nerea, Lizaveta, Chaimae, Manal, Marian, Juan Miguel, Isabella, etc.\\

Por último, no puedo olvidarme da dar las gracias al CNAH, no solamente por la natación, sino sobre todo por la gente que lo forma, especialmente el equipo femenino. Gracias a las más jóvenes del equipo, por sacarme una sonrisa en todo momento. A las más mayores: Jessi, Concha, María, Elena y Laura, que me han hecho desconectar cada día del estrés y pasármelo como nunca. No puedo olvidarme, de Manolo Revilla, que desde llegué al club me ha tratado como una amiga y se ha preocupado por mí.

\begin{flushright}
	\emph{¡Muchas gracias a todos!}
\end{flushright}